% !TEX spellcheck = de_DE
\documentclass[../../document.tex]{subfiles}

\begin{document}

\section{Resultate}

In diesem Kapitel werden die Resultate aus Aion unserem Offline-Synchronisations-Framework präsentiert.
Dabei wird überprüft, ob die Problemstellungen aus \autoref{chap:problems} erfüllt wurden.

\subsection{Zielerreichung}

\paragraph{Konfliktbehandlung}
Die Konfliktbehandlung mit Aion bietet grosse Flexibilität und deckt alle Varianten, von ``First-Win`` über ``Last-Win`` bis zu ``Merge`` ab.
Datensätze können gleichzeitig bearbeitet werden, sofern es sich um unterschiedliche Attribute handelt.
Der Entwickler einer Applikation kann entscheiden, ob und wie ein Event die Projection verändert.

Konflikte werden dem Benutzer angezeigt und genau beschrieben.
Dabei können dessen veränderte Daten durch andere Events überschrieben werden.
Aus zeitlichen Gründen konnten wir nicht mehr umsetzen, dass der Anwender auf die überschriebenen Daten reagieren kann.


\paragraph{Berechtigung}
Die Schreibberechtigungen mit Aion können feingranular gewählt werden.
Diese werden auf den einzelnen Events definiert, die der Anwender ausführt.

Allerdings können die Informationen in den Events, aufgrund der Synchronisation, von allen eingesehen werden.
Die Leseberechtigung wird mittels Event-Gruppierung auf Timelines eingeschränkt.
Dadurch können nur berechtigte Benutzer beispielsweise die User-spezifischen Events auf der User-Timeline ansehen.

\paragraph{Transaktionen}
Jeder Event wird in einer eigenen Transaktion ausgeführt.
Diese werden automatisch vom System eröffnet und beendet.
Somit kann bei fehlerhaften Verarbeitungen die Ausführung abgebrochen und der letzte Zustand wiederhergestellt werden.
Ausnahmen bilden die Aktionen mit den externen Systemen, wie zum Beispiel das Versenden eines E-Mails.
Deshalb sollte in der Implementation darauf geachtet werden, dass diese jeweils am Schluss der Verarbeitung ausgeführt werden.

\paragraph{Einmaliges Vorkommen}
In Aion ist es möglich Attribute so zu definieren, dass sie in den Projections einmalig vorkommen.
Jedoch findet diese Prüfung erst nach der Synchronisation mit dem zentralen Server statt.
Entsteht dabei ein Konflikt, weil der Wert bereits von einem anderen Datensatz in Verwendung ist, wird der getätigte Event rückgängig gemacht und der vorherige Zustand wiederhergestellt. 

\paragraph{Sequenzen}
Numerische Sequenzen können definiert werden, so dass sie jedes Mal den nächst höheren Wert zurückliefern.
Dieser wird bereits vor der Synchronisation angezeigt, kann sich danach aber ändern.
Erst nach einer Synchronisation ist der Sequenzwert definitiv.
Der Wert sollte bis dahin als temporär markiert oder in der Oberfläche nicht dargestellt werden, da ansonsten der Benutzer verwirrt wird.

\paragraph{Unterbruchsfreie Bedienung}
Alle Aktionen können lokal ausgeführt werden, ohne Interaktion mit einem Server.
Die Synchronisation findet im Hintergrund statt und behindert den Benutzer nicht in seiner Tätigkeit.
Allerdings läuft die Verarbeitung der Events im Main-Thread.
Dadurch kann es zu kurzen Verzögerungen in der Oberfläche kommen, die man aber kaum wahrnehmen kann.

\paragraph{Teil-Synchronisation}
Durch die Gruppierung der Events auf verschiedene Timelines, werden nur die tatsächlich benötigten Daten synchronisiert.
Im Offliss haben wir die eigenen Zeitbuchungen, welche vom eigenen Benutzer erfasst und bearbeitet werden können, von den restlichen Timelines separiert.
Dadurch erhält er nur seine eigenen Zeitbuchungen auf sein Gerät.

\newpage
\paragraph{Externe Systeme}
An Aion können externe Systeme angebunden werden, mit denen die synchronisierten Events interagieren können.
Unser Anwendungsbeispiel haben wir mit dem Authentifikationssystem Keycloak und dem E-Mailserver Mailgun verbunden.
Aus Sicherheits- sowie Stabilitätsgründen findet die Kommunikation nur auf dem Anwendungsserver statt.

\paragraph{Daten-Migrationen}
Aktuell können noch keine Daten-Migrationen durchgeführt werden.
Aus Zeitgründen konnten wir diese Funktionalität nicht umsetzen.
Die Idee wäre, dass der Entwickler eine neue Business-Logik implementieren könnte, die eine neue Struktur der Projections bewirkt und alle Events neu verarbeiten lassen.

\paragraph{Anwendungsoberfläche}
Alle Benutzeraktionen werden als Events mit Verarbeitungsstatus im Aion gespeichert.
Diese werden dem Anwender angezeigt, so dass dieser einen Überblick über seine getätigten Aktionen hat.
Der Status des Events ist abhängig von der Synchronisation und wird deshalb erst danach als erfolgreich oder fehlerhaft angezeigt.
Vor der Synchronisation steht der Event in Bearbeitung.

\paragraph{Performanz}
Aus zeitlichen Gründen konnten wir die Performanz in Aion nicht messen.
Trotzdem nehmen wir Stellung dazu und treffen Annahmen.

Dank Event Sourcing können wir die Events schnell abgleichen, weil wir nur die verketteten Listen vergleichen müssen.

Jedoch hat diese Methode auch Nachteile, denn zurzeit erlaubt Aion keine vertikale Skalierung.
Dazu kommt, dass die Scheibgeschwindigkeit von SQLite auf die des Datenträgers beschränkt ist.
Es besteht die Möglichkeit Aion vertikal zu skalieren, würde jedoch einiges an Implementationszeit benötigen.

Ausserdem ist die initiale Synchronisation, bei der allerersten Verwendung des Apps langsam, weil die Events über die Zeit zunehmen und sich gleichzeitig die Synchronisationszeit erhöht.
Um dem entgegen zu wirken, müssten die Projections bereits auf dem Server vorgeneriert werden, so dass nur dieser Zustand anstelle der ganzen Eventliste übertragen werden muss.
Zusätzlich könnte dadurch der Speicherplatz des mobilen Geräts verringert werden.

Die Performanz von Aion ist ausbaufähig, funktioniert jedoch für das Anwendungsbeispiel gut.

\subsection{Vergleich zu bisherigen Lösungen}
Unser Offline-Synchronisations Framework löst, im Gegensatz zu den anderen evaluierten Lösungen, fast alle Problemstellungen einwandfrei und erleichtert den Entwicklern das Implementieren der Offline-Fähigkeit.
Auch wenn man Aion noch verbessern und erweitern könnte, wurden unsere Anforderungen, welche wir zu Beginn der Arbeit aufstellten, erfüllt.

Wir sehen Aion als ein Erfolg an und konnten das mit dem Offliss auch beweisen.
Offline-Fähigkeit muss nicht kompliziert sein und man muss auch keine Kompromisse eingehen, es erfordert aber ein Umdenken zu einer Server-Client Anwendung.

\subsection{Ausblick: Weiterentwicklung}
Wir haben uns hauptsächlich auf den Funktionalitätsumfang von Aion fokussiert, deshalb konnten wir nicht alle Optimierungen umsetzen, die wir angedacht hatten.
Für den produktiven Einsatz sind diese jedoch nicht nötig, wie man an dem Anwendungsbeispiel erkennen kann.

\end{document}